<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<sst xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/spreadsheetml/2006/main" count="209" uniqueCount="63"><si><t>Näide 1.1. Olgu juhuslikuks suuruseks täringuviskel saadav silmade arv. Täringuviske tulemuse X võimalikke väärtusi xi ja neile vastavaid tõenäosusi pi võib esitada jaotustabelis:</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 1.2. Olgu juhuslikuks suuruseks puu diameeter. Antud näites on esitatud Järvseljal kvartalis 252  kasvanud 75 aasta vanuse naadisaariku saarepuude diameetri empiiriline jaotus proovitüki kluppimisandmete järgi. </t></si><si><t>Näide 1.3. Konstrueerime näite 1.2 andmete põhjal saarepuude diameetri jaotus-funktsiooni graafiku. Alljärgnevas tabelis tähistab dü vastava diameetriklassi di ülemist piiri. Jaotusfunktsiooni väärtused F(dü) saadakse osakaalude pi tõusva summee¬rimise teel.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 1.4. Eeldame, et plokis A1:I7 on sambliku kasvukohatüübis kasvava 50-aastase männiku 60 juhuslikult valitud puu kõrgused, mis on mõõdetud 0,1 m täpsusega. </t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 1.5. Olgu juhuslikuks suuruseks bussi ootamise aeg, eeldusel, et busside saabumise intervall on 15 minutit ja satume peatusse mingil juhuslikul ajahetkel. Sellisel juhul võiksime bussi ootamisaja kirjeldamiseks kasutada nn ühtlast jaotust: </t></si><si><t>Näide 1.6. Arvutame eelnevates näidetes esitatud juhuslike suuruste keskväärtused või aritmeetilised keskmised.</t></si><si><t>Näide 1.7. Arvutame saarepuude diameetri aritmeetilise, ruut-, harmoonilise ja geomeet¬rilise keskmise näites 1.2 toodud andmete põhjal. Keskmiste arvutamiseks võiks koostada MS Exceli keskkonnas alljärgneva tabeli (kursiivkirjas esitatud arvude taga on valemid):</t></si><si><t>Näide 1.8. Olgu mingisse puistusse paigutatud juhuslikult 3 ringproovi¬tükki raadiustega 10, 20 ja 30 m. Nende andmed on esitatud järgmises tabelis.</t></si><si><t>Näide 1.9. Olgu mõõdetud 9 juhuslikult valitud puu diameetrid ja kõrgused, mis on paigutatud MS Exceli töölehele aadressil A1:B10. Olgu aadressil D1:D2 filtriplokk, mille järgi arvutakse üle 20 cm jämedusega puude keskmine diameeter ja kõrgus.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 1.10. Leiame saarepuude diameetri (näide 1.2) jaotusfunktsiooni graafikult mediaani ja kvartiilide hinnangud: </t></si><si><t>Näide 1.11. Arvutame eelnevates näidetes esitatud juhuslike suuruste dispersioonid ja standardhälbed. Vastavad keskväärtused või aritmeetilised keskmised on eelnevalt arvutatud näites 1.6.</t></si><si><t>Näide 1.12. Arvutame näites 1.2 esitatud saarepuude kluppimisandmete põhjal peamised antud proovitükil saarepuude diameetrit iseloomustavad momendid: aritmeetilise keskmise m1, dispersiooni 2, standardhälbe (2)0,5, asümmeetriakordaja A ja ekstsessi E. Arvutuste tegemisel võib kasutada MS Exceli tabelit (kursiivkirjas arvude taga on valemid).</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 1.13. Kasutame protseduuri Descriptive Statistics näites 1.4  esitatud 50 aasta¬ses samblikumännikus kasvava 60 männipuu kõrguste karakteristikute arvutamiseks. </t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 2.1. Esitame normaaljaotuse N(22,56, 5,84) tihedusfunktsiooni graafiku, mis võiks olla näites 1.2 esitatud Järvselja 75-aastase naadisaariku saarepuude diameetri jaotusseaduseks. </t></si><si><t>Näide 2.2. Oletame, et näites 1.2 esitatud saarepuude diameeter on normaal¬jaotusega N(22,56, 5,84). Leida, kui suur osa puudest peaks olema diameetriga üle 30 cm, diameetriga alla 18 cm ja diameetriga 18 ja 30 cm vahel.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 2.3. Eeldades normaaljaotust, leida näite 1.2 andmeil diameeter, millest 20% saarepuudest on jämedamad, ning diameeter, millest 10% puudest on peenemad. </t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 2.5. Kontrollime, kas näites 1.2 esitatud saarepuude diameetri empiiriline jaotus võiks olla normaaljaotusega üldkogumist. </t></si><si><t>Näide 2.4. hii-ruut-jaotuse illustratsiooniks esitame järgnevalt 2(4) ja 2(8) tihedus-funktsioonide graafikud.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 2.6. Sobitame näites 1.2 esitatud saarepuude diameetri jaotuse log¬normaal-jaotusega. </t></si><si><t>Näide 2.12. Näitena esitame Studenti jaotuse tihedusfunktsioonide graafikud, vabadus-astmete arvu  = 3 ja  = 100 korral.</t></si><si><t>Näide 2.13. Näitena esitame tihedusfunktsioonide graafikud F-jaotusega juhuslike suuruste F4, 40 ja F40, 4 korral.</t></si><si><t>Näide 3.1. Olgu meil kott seemneid, kus seemnete idanevusprotsent on 80. Võtame kotist 4 juhuslikku seemet  ja paneme idanema. Leida idanevate seemnete jaotus.</t></si><si><t>PT</t></si><si><t>Naide</t></si><si><t>Sisu</t></si><si><t>Näide 3.2. Näite 3.1 andmeil olgu meil kott seemneid, kus idanevusprotsent on 80. Leida tõenäosus, et sajast juhuslikult valitud seemnest idaneb alla 75 seemne.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 3.3. Oletame, et teatud seemnepartii idanevusprotsendiks väidetakse olevat 80. Idandades kontrolliks 4 juhuslikult valitud seemet, leida, milline on idanenud seemnete kriitiline arv m, millest väiksema idanenud seemnete arvu korral võiksime väidetava idanevus¬protsendi valeks tunnistada (lubades eksimise tõenäosuseks  = 0,05). </t></si><si><t>Näide  3.4. Oletame, et kontrolltööks oli vaja õppida 10 küsimust, millest õpilasel jäi õppimata 4. Eeldades, et kontrolltöö koosneb kolmest juhuslikult valitud küsimusest, leida õppimata jäänud küsimuste jaotus kontrolltöös.</t></si><si><t>Näide 3.5. Keskealise männiku taimkatte uurimise eesmärgil rajati puistusse tihedusega 950 puud/ha proovitükke pindalaga 0,002 ha. Leida juhuslikult paigutatud proovitükile sattuvate puude arvu jaotus.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 3.6. Oletame, et paberipuude kvaliteedi kontrollis tunnistatakse kogu koorem kõlbmatuks peale kolmanda mitte¬standardse noti avastamist. Olgu koormas 45 protsenti nottidest mittestandardsed. Leida kontrolli läbinud standardsete nottide jaotus koorma kõlbmatuks tunnistamise hetkeks. </t></si><si><t>Näide 4.2. Vaatleme näites 1.4 esitatud valimit, milles on antud sambliku kasvu¬koha-tüübis kasvava 50-aastase männiku 60 juhuslikult valitud puu kõrguste andmed. Näites 4.1 on arvutatud selle valimi andmete põhjal kõrguse aritmeetiline keskmine (  = 12,082 m) ja kõrguse standardhälve (sh = 1,185 m). Arvutame kõrguse keskväärtuse 95%-lised usalduspiirid MS Exceli valemitega:</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 4.1. Vaatleme näites 1.4 esitatud valimit, milles on antud sambliku kasvu¬koha-tüübis kasvava 50-aastase männiku 60 juhuslikult valitud puu kõrguste andmed. Arvutame antud samblikumänniku puude kõrguse jaotust iseloomustavate parameetrite punkt¬hinnangud. </t></si><si><t>Näide 4.3. Vaatleme näites 1.4 esitatud valimit, milles on antud sambliku kasvu¬koha-tüübis kasvava 50-aastase männiku 60 juhuslikult valitud puu kõrguste andmed. Näites 4.1 on arvutatud selle valimi andmete põhjal kõrguse aritmeetiline keskmine (  = 12,082 m) ja kõrguse dispersioon (sh2 = 1,405 m). Arvutame kõrguse disper¬siooni 95%-lised usalduspiirid MS Exceli valemitega</t></si><si><t>Näide 4.4. Seemnepartii idanevustõenäosuse teadasaamiseks idandati partiist 70 juhuslikult valitud seemet, millest idanes 19. Leida seemnete idanevustõenäosuse usalduspiirid, võttes usaldusnivooks 0,95.</t></si><si><t>Näide 4.5. Vaatleme näites 1.4 esitatud valimit, milles on antud sambliku kasvu¬koha-tüübis kasvava 50-aastase männiku 60 juhuslikult valitud puu kõrgused. Näites 4.1 on arvutatud selle valimi andmete põhjal kõrguse aritmeetiline keskmine (  = 12,082 m) ja kõrguse standardhälve (sh = 1,185 m). Kõrguse variatsioonikordaja on Vh = 1001,185/12,08 = 9,81%.</t></si><si><t>Näide 4.6. Olgu uurimisobjektiks suhteliselt homogeensel alal sambliku kasvu¬koha¬tüübi 24-aastased männikultuurid, millest osa on rajatud põlenud ja osa põlemata pinna¬sele. Põlenud alale rajati 8 ja põlemata alale 5 proovitükki. Proovi¬¬tükkide andmete töötlemise tulemusel saadi järgmised puistute kõrgused meetrites.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 4.7. Vaatleme näites 4.6 esitatud sambliku kasvukohatüübi 24 aasta vanuseid männikultuure põlenud ja põlemata aladel. Meid huvitab, kas põlenud ja põlemata aladel on puistute kõrguse keskväärtused erinevad. </t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 4.8. Kursi metskonnas kvartalis 171 kasvavas raieküpses segapuistus mõõdeti sõltumatult kahe mõõtja poolt 15 eelnevalt märgitud juhuslikult valitud mudelpuu kõrgused meetrites. </t></si><si><t>Näide 4.9. Meid huvitab, kas teatud preparaat mõjutab taimede haigestumist. Selleks korraldati katse, kus osa taimevõrseid pritsiti kemikaaliga, osa mitte. Teatud aja möödumisel uuriti taimede haigestumist ja saadi järgmised tulemused.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 5.1. Vaatleme Põlva metskonnas Koiola vahtkonnas asuvas 40 aasta vanuses pohla kasvukohatüübi männikus püsiproovitükilt nr. 62 juhuslikult valitud mudelpuude mõõtmis¬andmeid. Igalt mudelpuult (numbriga NR) on mõõdetud järgmised tunnused: diameeter (D), kõrgus (H) ja võra alguse kõrgus (HV). </t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 5.2. MS Exceli regressioonanalüüsi protseduuri tulemuste tõlgendamise näitena vaatleme männipuude kõrguse ja diameetri vahelist lineaarset sõltuvust näite 5.1 andmeil. Regressioonanalüüsi protseduur väljastab põhitulemused kolme alljärgneva tabelina (tabelite ingliskeelsed terminid on asendatud eestikeelsetega).
</t></si><si><t>Näide 5.3. Uurijat huvitab puude võra alguse kõrguse (HV) sõltuvus puu diameetrist (D) ja kõrgusest (H) (näite 5.1 andmeil). MS Exceli regressioonanalüüsi protseduuri tulemusena saame järgnevad tabelid, mille eestikeelsed selgitused on esitatud punktis 5.3 (lk 68).</t></si><si><t>Näide 5.4. Moodustame näite 5.1 andmeil puude diameetri (D), kõrguse (H), võra alguse kõrguse (HV), võra pikkuse (VP) ja suhtelise võra alguse kõrguse (SHV) vahelise korrelatsioonimaatriksi:</t></si><si><t>Näide 5.5. Olgu meil ülesandeks lähendada Eesti riigimetsa pohla kasvukohatüübi männikute keskmiste kõrguste vanuserea andmed Mitcherlichi kasvufunktsiooniga:</t></si><si><t>Näide 5.6. Erinevate väetiste mõju selgitamiseks männipoogendite kasvule korraldati Mõisaküla seemlas katse, kus ühe ja sama klooni poogendeid väetati lämmastik¬väetisega (N), fosforväetisega (P) ja täisväetisega (NPK). Kontrollala ei väetatud. Kolmandal aastal peale väetamist mõõdeti iga katseala poogenditelt 10 juhuslikult valitud (ladvakasvu) okka pikkused millimeetrites.</t></si><si><t>Näide 5.7. Olgu funktsioontunnuseks teatud metsatüübist juhuslikult valitud kümne puistu hektaritagavara ja kõrguse suhte aritmeetiline keskmine Eesti riigimetsa 50 aastastes puistutes. Antud suurus on teatud mõttes metsatüübi puistute tiheduse näitaja, mis iseloomustab puidutagavara kõrgusühiku kohta.  Alljärgnevas tabelis on see suurus arvutatud kolme peamise puuliigi (männikute, kuusikute ja kaasikute) ja nelja kasvu¬koha¬tüübi (kastikuloo, jänesekapsa, sinilille ja kõdusoo) jaoks.</t></si><si><t xml:space="preserve">Näide 5.8. Pauska seemlas korraldati katse, kus ühe ja sama klooni kuusepoogendeid väetati lämmastikväetisega (N), fosforväetisega (P) ja täisväetisega (NPK). Kontrollala ei väetatud. Kahel järjestikusel käbiaastal: 1989/90 ja 1992/93 korjati iga väetis-variandiga alal seitsmelt poogendilt kõik käbid ja leiti iga puu keskmine käbi kaal grammides. </t></si><si><t>pl</t></si><si><t>d</t></si><si><t>h</t></si><si><t>hv</t></si><si><t>d1</t></si><si><t>d2</t></si><si><t>KU</t></si><si><t>MA</t></si><si><t>Olgu juhuslikuks suuruseks puu diameeter. Koostame empiirilise jaotuse 4 cm klassidesse</t></si><si><t>Dmin</t></si><si><t>Dmax</t></si><si><t>Di</t></si><si><t>N</t></si><si><t>N_sum</t></si><si><t>N_i</t></si><si><t>Ulesanne</t></si></sst>